%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Inégalité de Jensen]
Soit $\phi$ une fonction continue, convexe sur $\R$.

Soit $f$ une fonction continue sur $\interff{a b}$ (avec $a\neq b$). En utilisant les sommes de Riemann, montrer que
\[ \phi\left(\frac{1}{b-a}\int_a^b f(t)\D t\right)\leq \frac{1}{b-a}\int_a^b \phi\circ f(t)\D t. \]

%\textbf{Application} : soit $X$ une variable aléatoire réelle à valeur dans $\N$ définie sur un espace probabilisable $(\Omega, \AA, \PP)$, telle que $X$ et $\phi(X)$ admette une espérance. Montrer que $\phi\left(\esperance(X)\right)\leq \esperance\left(\phi(X)\right)$. 

%On pourra commencer par traiter le cas où $X(\Omega)=\interent{0 n}$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
$f$ étant continue, on sait que ses sommes de Riemann sur $\interff{a b}$ convergent vers l'intégrale de $f$ sur $\interff{a b}$. Ainsi
\[ \frac{b-a}{n}\sum_{k=0}^{n-1} f\left(a+k\frac{b-a}{n}\right) \tendversen{n\to +\infty} \int_a^b f(t)\dd t\]
soit, en divisant par $b-a$ 
\[ \frac{1}{n}\sum_{k=0}^{n-1} f\left(a+k\frac{b-a}{n}\right) \tendversen{n\to +\infty} \frac{1}{b-a}\int_a^b f(t)\dd t\]
où encore, en rentrant le facteur $\frac1n$ par linéarité :
\[ \sum_{k=0}^{n-1} \frac{1}{n}f\left(a+k\frac{b-a}{n}\right) \tendversen{n\to +\infty} \frac{1}{b-a}\int_a^b f(t)\dd t\]
Utilisons alors la convexité de $\phi$ sur $\R$. Puisque $\sum\limits_{k=0}^n \frac{1}{n}=1$, alors 
\begin{align*}
\phi\left( \sum_{k=0}^{n-1} \frac1n f\left(a+k\frac{b-a}{n}\right) \right) &\leq \sum_{k=0}^{n-1} \phi\left( f\left(a+k\frac{b-a}{n}\right)\right).
\end{align*}
Par continuité de $\phi$ sur $\R$ :	
\[ \phi\left( \sum_{k=0}^{n-1} \frac1n f\left(a+k\frac{b-a}{n}\right) \right)\tendversen{n\to +\infty} \phi \left(\frac{1}{b-a}\int_a^b f(t)\dd t\right). \]
Par continuité de $\phi\circ f$ (composée de deux fonctions continues), les sommes de Riemann convergent et 
\[ \sum_{k=0}^{n-1} \phi\left( f\left(a+k\frac{b-a}{n}\right)\right) \tendversen{n\to +\infty} \frac{1}{b-a}\int_a^b \phi\circ f(t)\dd t.\]
Et finalement, par passage à la limite dans l'inégalité
\[ \boxed{\phi\left(\frac{1}{b-a}\int_a^b f(t)\dd t\right) \leq \frac{1}{b-a}\int_a^b \phi\circ f(t)\dd t.}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
